[香港投資銀行百富勤]梁伯韜謙稱過去好幸運 最好決定是06年離開

中國經歷近百年內憂外患，政局及經濟進入80年代前開始回穩，中央於1978年宣布「改革開放」，並進一步深化改革，令今日中國經濟取得豐碩成果。香港一直為中國「世界之窗」，為國家引入大量人才、技術及資金。 90年代開始大型國企陸續來港上市，令龐大「紅色企業」流入，間接推動香港金融市場「再創高峰」，進入港股大時代「前傳」。恒生指數由1995年低位6890點攀升，以1997年高位16600點計算，升幅達144%，當時恒指市盈率接近20倍。

90年代開始大型國企紅籌陸續來港上市，間接推動香港金融市場「再創高峰」 （經濟日報集團資料圖片）

梁伯韜創造國企紅籌熱潮神話

說到帶領「紅色企業」進軍港股，最佳佼佼者非「紅籌之父」梁伯韜莫屬。梁伯韜及其舊上司杜輝廉於1988年合資成立金融機構「百富勤」，獲得李嘉誠、榮智健及胡應湘等富豪支持，並於90年代初，部分外資大行在港的業務收縮時，百富勤趁機加速崛起，佔據華資最大證券行寶座。

當時梁伯韜「親自出馬」，積極開拓紅籌國企到港上市，「囊中物」包括中信泰富(現改名為中信股份)(00267)、招商國際(00144)、青島啤酒(00168)、上海石化(00338)和上海實業(00363)等，同時梁伯韜亦獲外界稱為「紅籌之父」。 1997年金融風暴前，百富勤擁有241億元資產，業務分布28個國家。

二十載經歷皆因「幸運」 最好決定是加入亦是離開投行

「紅籌之父」梁伯韜接受本通訊社訪問時，以「幸運」來形容過去二十載的經歷，因為於1980年加拿大學成回流後，見證香港起飛。

梁伯韜認為，多年來做得最好的決定是加入投行，因為1980年剛加入獲多利(Wardley)，已經碰到幾個浪。「當時股票及地產市場起飛，獲多利擁有多宗生意，可以磨練刻苦耐勞的性格，亦可認識不同人士。」當中最受到關注的是他與城中首富李嘉誠關係，他回應，李嘉誠在生意上為他提供不少意見及支持。

梁伯韜認為，多年來做得最好的決定是加入投行，因為1980年剛加入獲多利，已經碰到幾個浪 (Dennis攝)

而「六四事件」發生後，鄧小平南巡開放，雖然當時不少港人擔心回歸後的生活，所以紛紛移民。不過，梁伯韜坦言從無打算回加拿大，因為他成立百富勤後，留意到幫助紅籌國企到港上市的機遇。

「上海石化管理層原訂計劃於美國上市，最後經說服後轉至香港上市，我跟他們(上石化管理層)說，起碼要在美國及香港兩地上市，因為最懂得內地市場的是香港，香港人想投資中國。日後證明我的看法正確，大部分交投來自香港，而香港市場亦代替美國，不少N股回流至香港。」

由1992年第一批紅籌股推出，直至1998年百富勤清盤，一切歸零，梁伯韜亦沒有選擇回加拿大「東山再起」。他解釋：「百富勤出事更加不可以移民，否則如何向股民交待？」。

06年發現投行見頂 靜靜地離開

梁伯韜認為，1997年金融風暴，中國改革後「算得上食左好多啦」。加上香港有運氣，2001年中國加入WTO國企改革，開始另外一個高潮，幫助2003年爆發「沙士」的香港起死回生，很多國企到香港上市，投資銀行「食正條水」，所以他覺得自己很幸運。

「2008年個浪爆左，當時說北水南下，恒指30000幾點，經濟進入新常態，所有國家印鈔。現在常說的經濟調整，主要因為產能過剩，過分投資。」

「六四事件」、「97回歸」及「沙士爆發」，他都無退下火線。他反而認為，另一個做得最好決定，就是在較為平靜的2006年離開投行。

「經歷了1997年和2003年，2006年我已經留意到有見頂跡象，所以去意已決。如果沒有離開投行，2008年我就不會投資京東」。

撰文：伍嘉儀